---
templateKey: article
title: 'N记快讯 | 港大劳工研究者方然“涉嫌颠覆国家政权”，朋友称“他只是个对劳工研究有热忱的学生”'
slug: 'fang-ran-arrested'
date: 2021-09-01T03:21:57.265Z
description: '8月26日，广西南宁市国家安全局以“涉嫌颠覆国家政权”为由带走了一位做劳工研究的青年。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/60c6aaea-e637-40b1-8657-cd67f0d1f2ce.webp
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '报道'
    name: '小冲，小鱼'
  - type: '编辑'
    name: '一一，小糖'

---

![60c6aaea-e637-40b1-8657-cd67f0d1f2ce](/Users/samuelyeung/Documents/GitHub/ipmp/static/img/60c6aaea-e637-40b1-8657-cd67f0d1f2ce.webp)

<center style="font-size:14px;color:#C0C0C0">被带走的方然，图源：https-//sociology.hku.hk/people/fang-ran/.jpeg </center>

方然做了7年劳工研究，从清华本科到港大博士，直到今年8月26日被广西南宁市国家安全局带走前，仍然在继续他的博士研究。26岁的他常年奔赴全国各地的工厂，做田野调查，和工人同吃同住，帮患尘肺病的工友维权，如他所言，“把理论和实践结合起来”。

然而，他对研究的热忱和身体力行，被官方认为“涉嫌颠覆国家政权”。

多名方然的朋友向NGOCN确认，8月26日，方然被南宁警方以“涉嫌颠覆国家政权罪”指定居所监视居住，从此失去联系。

方然的朋友吴盈（化名）对NGOCN称，方然老家在南宁，当地警方于6月底扣押了他的手机和电脑，8月底打电话让他去拿。而当他回到老家时，直接被警察带走。吴盈也补充道，方然长期被南宁警方骚扰，他以为这次只像往常一样被约谈，没做任何准备，没想到直接被指定居所监视居住。

“我现在很难过，很担心他在里面的状况，”吴盈说。“指定监视居住很折磨人，他没有受过这样的对待，我担心他身体和内心被虐待。”

指定居所监视居住被国内法学界称为[“易侵犯人权”的“超级羁押手段”](http://pkulaw.cn/fulltext_form.aspx?Db=qikan&Gid=2f648ba2ad8e31a8bc306497145fe108bdfb&EncodingName=)，斯伟江律师曾[撰文](https://www.163.com/dy/article/G740S0E00551LSF2.html)称：这种情况下，你可能被单独关押在秘密地点6个月，可能一年多见不到律师，家属也不知道你过得如何？甚至都无法肯定你还活着，因为离审判开庭，还有可能有很长时间。更不用说里面的人了，极大多数，会选择认罪。

“人都不知道在哪里，律师也没请，请了也见不到他。我们只能等着，等官方发布消息，”吴盈说。

由于采访南宁公安部门极可能对方然及其家人带来更多危险，NGOCN未联系南宁警方。但这种毫无音讯的状态，却让日夜担忧的家人很煎熬。一封题为《[我每天都在痛苦，救救我的孩子](https://twitter.com/jiachengzhang21/status/1432779842982907910?s=21)》的求助信在社交媒体上流传，署名为方建忠的父亲在信中第一句就交代了自己的党员身份，并且表示同为党员的儿子方然，“绝不是破坏党的事业的犯罪分子，而是有利于我们党的事业的有志青年”。在信里的最后一句，特别提到“方然既绝没有动机，也没有足够现实条件去从事任何违法乱纪的活动。”

尽管没能联系上方建忠，但NGOCN通过多方渠道核实了该求助信的真实性。

“他只是去做田野调查，去了解工人的工作状态，帮助他们维护权利，改变现状，怎么就颠覆国家政权了？”吴盈说，很多朋友都对方然被指控的“颠覆罪”感到不解和愤怒。

她说，方然博士论文写的是劳工和历史的交叉研究，近期去了南方很多工厂做田野调查。2018年，《好奇心日报》[采访](https://mp.weixin.qq.com/s/1tYkITN346ddXSNfrj4seQ)刚从清华大学毕业的方然，记录他去北京亦庄的印刷厂体验工人生活：一天15个小时给《五年高考三年模拟》帖防伪标签、给《百年孤独》包书；又写他辗转广东、湖南，去患尘肺病工人的救助站和家里，为他们记录，帮助他们维权。

“他就是一位对劳工研究有热忱的学生，”吴盈说。“方然关心劳工和弱势群体，也体会到工人生活的苦难，又对政治经济学理论有热情，希望帮助改善他们的生活。”

2018年，方然来到香港大学，师从中国劳工问题资深研究者潘毅教授。“学界已经研究出很多‘好东西’”，他在赴港深造前对《好奇心日报》说，要把理论和实践结合起来。

潘毅教授近日知晓了方然被警察带走的消息。她婉拒了NGOCN的采访，但说自己在努力弄清事情原委，并表明希望知道如何帮助和保护方然。

香港大学发言人回复NGOCN采访称：“本校知情相关事件，对此积极关注，并会合适地向方先生及其家人提供帮助。”

劳工运动、劳工NGO和劳工学术研究曾在本世纪初蓬勃发展，广东、福建各地工人罢工，与资方谈判薪酬待遇、工伤保险的浪潮此起彼伏，2011年盐田国际货运码头罢工事件，甚至促成工人在政府协调下建立独立工会。但2015年前后，工人运动和劳工NGO受到大规模镇压。2018年的“佳士工人事件”，更被新华社[定性](http://www.xinhuanet.com/local/2018-08/24/c_1123326003.htm)为“受境外组织培训和资助”的“聚众闹事“，并给文章17处”维权“打上双引号。

记者观察发现，佳士工人运动事件后，劳工维权运动在主流层面几乎销声匿迹，甚至”劳工”、“维权”等词语也成为高度敏感词。但佳士事件并未阻止方然对劳工问题的田野调查。他读博期间，奔波于南方各省的工厂，和工人一起工作、生活的同时，研究他们生活待遇、工伤保险、尘肺病救治的系统性问题。

朋友们说，方然有很强的正义感和“信念感”，又带着些执着、单纯的孩子气。他关心各个社会事件，北京切除清理“低端人口”、#MeToo 反性骚扰运动，他总在网上积极公开发声。遇到打着马克思主义旗号但宣传民族主义和威权主义的国师，他会一直和他们从学术角度争辩。

“如果他觉得对方很过分，他不睡觉也要对方理论清楚，”吴盈说。

生活中的方然，是个乐呵呵的大男孩。朋友们描述，方然瘦瘦高高，一头卷发，带着眼镜，喜欢听万能青年旅社的《杀死那个石家庄人》，也有一点小社恐，但内心细腻，在意别人感受。“我送过他一个帆布包，他每次见我都会背，”吴盈说。

但“大男孩”方然从5天前就消失了，朋友们担心在指定居所监视居住期间，他的身体和内心难以承受极有可能发生的虐待。

“他的内心充满了理想主义的单纯、饱含对劳工维权和社会公益的热忱，不知道在（监视居住）里面会发生什么，”吴盈说。

2017年，还在清华的方然在“政见CNPolitics”公众号[发表](https://mp.weixin.qq.com/s/LvpOXH1fiz0DbWrOpBlysg)了一篇题为《战争、世界体系与劳工运动的未来》的文章，结尾写道：



“在理智上，我们要做好最坏的打算，在意志上，我们要相信前途是光明的，并为之努力。如果世界能在不远的将来走上一条更公平、更可持续也更加和平的发展道路，中国工人正在进行的争取尊严和正义的斗争，无疑将在其中发挥至关重要的作用。”



以下为相关截图证明：



![3fb338b4-1491-4e9b-a46a-acff31535a50](/Users/samuelyeung/Documents/GitHub/ipmp/static/img/3fb338b4-1491-4e9b-a46a-acff31535a50.webp)

![87c291e6-03ef-4416-8411-06c5c3427cc8](/Users/samuelyeung/Documents/GitHub/ipmp/static/img/87c291e6-03ef-4416-8411-06c5c3427cc8.webp)



![02941587-5fa2-406d-ad20-dd74242acf19](/Users/samuelyeung/Documents/GitHub/ipmp/static/img/02941587-5fa2-406d-ad20-dd74242acf19.webp)



（为保护受访者个人信息，吴盈为化名）